### 追捕教宗亚历山大三世（2）

巴巴罗萨则在5月发出的通告中通知了帝国支持维克多四世的主教们——很显然萨尔茨堡大主教埃伯哈德没有收到邀请——以及他的姐夫上洛林公爵马蒂亚斯，他亲爱的亲戚法国国王已经同意在8月29日于贝桑松教区的索恩河上举行的两国教会人士和贵族的大会上结束这场教会分裂。在会议上，路易、整个法国教会还有所有的法国贵族都会接受维克多四世成为合法教宗，这是由具有约束力的宣誓保证的【？我就想问凭啥啊？】巴巴罗萨的通告听起来几乎不像是一个在等待公正裁决的人该说的话，但由于亚历山大三世一直坚持不服从会议的裁决，所以他必然不会出现在圣·让-德-洛斯内，维克多四世自然会因为对手缺席而直接获胜。教会诸侯和其他贵族们被命令提前4天前往贝桑松集合，为了以防万一，他们还需带着全副武装的骑士前来，并自备帐篷，因为在指定的集合地点可以落脚的地方十分稀缺。根据普瓦图的雨果还有科隆皇家编年史的记载，巴巴罗萨专门为自己在贝桑松下游的杜省（Doubs）的多勒（Dôle）建造了一座规模非凡的宫殿。巴巴罗萨在发给里昂大主教埃拉克利乌斯（Archbishop Eraclius of Lyons）的通告中表示，亨利伯爵在帕维亚时便宣布他支持维克多四世为合法教宗，而接下来皇帝在前往这次会议的途中将在里昂停驻几日。

由于绝大多数法国的教会认识都拥护亚历山大三世，而且必须尽可能长时间地让他被蒙在鼓里，所以路易显然是对自己的亲信们隐瞒了这一协议，直到7月份。（是不是有可能法国国王为了开脱自己的罪责，选择在协议被人知道后散布了亨利伯爵欺骗他这种说辞？）路易的兄弟，兰斯大主教亨利（Archbishop Henry of Reims）在7月从一个不知名第三方那里得知了巴巴罗萨的通告，他将这份通告附在了他写给国王的信中，用最强烈的语气斥责路易竟然允许达成这样的安排。他的信息来源很可能是萨尔茨堡的埃伯哈德，后者在他的信件中保存了一份巴巴罗萨的通告。他曾在6月或7月向亨利大主教询问过法国和英国教会的情况，因为有传言说法国的神职人员快要抛弃亚历山大三世了。亨利则在7月或8月向他在萨尔茨堡的同僚保证，法国教会对亚历山大三世的忠贞至死不渝【草】，他的王兄曾用自己的性命宣誓绝不承认维克多四世。【真的吗，我不信.jpg】7月10日的时候亚历山大还不知道路易与巴巴罗萨的秘密协议，但到了7月23或24日，他也许是从亨利大主教那里听说了这么回事，于是请求苏瓦松主教雨果去劝阻路易。8月22或23日，教宗和国王在克莱蒙北部会面。正如人们所预料的那样，亚历山大三世拒绝和路易一同前往圣·让-德-洛斯内，因为作为教宗，他不能接受这种裁决。作为妥协，他同意派5名枢机主教前往以证明他当选的合法性。随后，教宗撤退至布尔日（Bourges）教区的代奥勒（Déols）修道院，因为这里在亨利二世的势力范围内。路易被夹在坚决反对枢机主教奥克塔维安（即维克多四世）的法国教会，和咄咄逼人的帝国军队之间左右为难。

由于资料来源互相矛盾且有党派之争，在圣·让-德-洛斯内究竟发生了什么，学术界有很多猜测。以下给出的只是一个合理的猜想，但事件发展的真相还是可能会有很大的不同。路易于1162年8月29日出现在桥上——没有带亚历山大三世，从上午8时等到下午3时，而巴巴罗萨带着维克多四世在深夜才抵达。为什么巴巴罗萨会在与路易的重要会面中迟到，这的确是个谜，但就在8月21日，皇帝还处于阿尔卑斯山另一侧的都灵。理论上因为亚历山大三世缺席，路易便应当承认维克多四世为合法教宗。巴巴罗萨急于从会议中捞到些好处，而路易则设法让会议推迟了三个星期，以便他能够有机会尝试挽救他支持的教宗。作为担保人，国王提出如果他没能履行约定将亚历山大三世带到圣·让-德-洛斯内，他便将自己作为俘虏交给巴巴罗萨，此外普瓦图的雨果表示，勃艮第公爵、弗兰德斯伯爵还有讷韦尔（Nevers）伯爵将代替国王担任人质和担保人。然而路易竭尽全力也无法说服亚历山大前来，于是对国王违约的惩罚开始生效。巴巴罗萨将特鲁瓦的亨利拘禁，并将他在法国地区的领地一起没收了。路易之所以能够解除他与巴巴罗萨的密约，是因为亚历山大三世在这三周的宽限时间里得到了亨利二世的承诺，即如果巴巴罗萨进攻路易，他将出兵援助其封建意义上的领主。由于教宗娴熟的外交手段，原本巴巴罗萨与亨利二世对抗路易的潜在联盟现在转变成了亨利二世与路易一同对抗巴巴罗萨的联盟。【胡子王：我真的不知道事情为什么会发展成这样啊……】

谈判破裂背后的另一个原因大概是巴巴罗萨在德意志地区面临对其政策潜在的危险的反对。正如我们已经知晓的，扎林根的贝特霍尔德四世公爵对巴巴罗萨在1161年6月拒绝其弟弟作为美因茨大主教候选人感到愤怒，他在圣·让-德-洛斯内会议之前的某个时候就曾写信给路易。贝特霍尔德在信中写道，如果皇帝这个“教会和法律的破坏者”真的实施了对路易的威胁（这里是指巴巴罗萨在3月或者4月写给苏瓦松主教雨果的信吗？），他将和其他对此不满的德意志诸侯一起帮助路易。贝特霍尔德的提议没有造成任何后果，但很明显，巴巴罗萨在德意志地区的地位没有看上去的那么稳固了。

皇帝一定很快便察觉到自己正在输掉这局游戏。圣·让-德-洛斯内没有城防，也无法提供一大群诸侯们持续几个星期的聚会。据博索记载，一块普通大小的面包都要花上1个银马克。因此，当务之急是要解散这场集会。在9月7日会议开幕，也就是在巴巴罗萨给予路易的三周宽限期满之前，皇帝派雷纳德去见法国国王。据博索和普瓦图的雨果记载，雷纳德向路易宣布，决定有争议的教宗选举的权利是皇帝作为教会及其支持主教的捍卫者的专属特权。博索说，法国国王嘲讽地反问道：“既然基督将他的羔羊托付给了彼得及其继任者，我们法国的主教们难道便不是其中一员了吗？”无论路易是否真的提出了这个范围，雷纳德的论点中都有个核心谬误：教宗不是帝国的主教，而是普世教会的首脑，而皇帝与奥托以及萨利安家族的诸多前辈不同，在叙任权之争之后的时代他既没有权力也没有威望来主宰教宗的命运。雨果补充道，路易宣称亨利伯爵好不容易斡旋来的和议是因为皇帝的缺席而被破坏的，接着法国国王就骑马离开了。
